\documentclass[]{article}
\usepackage[left=1in,top=1in,right=1in,bottom=1in]{geometry}
\newcommand*{\authorfont}{\fontfamily{phv}\selectfont}
\usepackage{lmodern}


  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}




\usepackage{abstract}
\renewcommand{\abstractname}{}    % clear the title
\renewcommand{\absnamepos}{empty} % originally center

\renewenvironment{abstract}
 {{%
    \setlength{\leftmargin}{0mm}
    \setlength{\rightmargin}{\leftmargin}%
  }%
  \relax}
 {\endlist}

\makeatletter
\def\@maketitle{%
  \newpage
%  \null
%  \vskip 2em%
%  \begin{center}%
  \let \footnote \thanks
    {\fontsize{18}{20}\selectfont\raggedright  \setlength{\parindent}{0pt} \@title \par}%
}
%\fi
\makeatother




\setcounter{secnumdepth}{0}

\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{RGB}{248,248,248}
\newenvironment{Shaded}{\begin{snugshade}}{\end{snugshade}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.94,0.16,0.16}{#1}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.77,0.63,0.00}{#1}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{#1}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{#1}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.64,0.00,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{#1}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{#1}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{#1}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.81,0.36,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{#1}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}

\usepackage{graphicx,grffile}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}


\title{Réseau de sociosémantique Enron  }



\author{}


\date{}

\usepackage{titlesec}

\titleformat*{\section}{\normalsize\bfseries}
\titleformat*{\subsection}{\normalsize\itshape}
\titleformat*{\subsubsection}{\normalsize\itshape}
\titleformat*{\paragraph}{\normalsize\itshape}
\titleformat*{\subparagraph}{\normalsize\itshape}


\usepackage{natbib}
\usepackage{svg}
\bibliographystyle{plainnat}
\usepackage[strings]{underscore} % protect underscores in most circumstances



\newtheorem{hypothesis}{Hypothesis}
\usepackage{setspace}


% set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother


% move the hyperref stuff down here, after header-includes, to allow for - \usepackage{hyperref}

\makeatletter
\@ifpackageloaded{hyperref}{}{%
\ifxetex
  \PassOptionsToPackage{hyphens}{url}\usepackage[setpagesize=false, % page size defined by xetex
              unicode=false, % unicode breaks when used with xetex
              xetex]{hyperref}
\else
  \PassOptionsToPackage{hyphens}{url}\usepackage[draft,unicode=true]{hyperref}
\fi
}

\@ifpackageloaded{color}{
    \PassOptionsToPackage{usenames,dvipsnames}{color}
}{%
    \usepackage[usenames,dvipsnames]{color}
}
\makeatother
\hypersetup{breaklinks=true,
            bookmarks=true,
            pdfauthor={},
             pdfkeywords = {},  
            pdftitle={Réseau de sociosémantique Enron},
            colorlinks=true,
            citecolor=blue,
            urlcolor=blue,
            linkcolor=magenta,
            pdfborder={0 0 0}}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls

% Add an option for endnotes. -----


% add tightlist ----------
\providecommand{\tightlist}{%
\setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}

% add some other packages ----------

% \usepackage{multicol}
% This should regulate where figures float
% See: https://tex.stackexchange.com/questions/2275/keeping-tables-figures-close-to-where-they-are-mentioned
\usepackage[section]{placeins}


\begin{document}
	
% \pagenumbering{arabic}% resets `page` counter to 1 
%
% \maketitle

{% \usefont{T1}{pnc}{m}{n}
\setlength{\parindent}{0pt}
\thispagestyle{plain}
{\fontsize{18}{20}\selectfont\raggedright 
\maketitle  % title \par  

}

{
   \vskip 13.5pt\relax \normalsize\fontsize{11}{12} 
 

}

}






\vskip -8.5pt


 % removetitleabstract

\noindent  

Ce document introduit et résume l'état de l'avancement pour le projet du
réseau sociosémantique Enron. Nous commençons par examiner les données
brutes:

\hypertarget{lanalyse-exploratoire-des-donnuxe9es}{%
\subsection{L'analyse exploratoire des
données}\label{lanalyse-exploratoire-des-donnuxe9es}}

Après avoir nettoyer les données, nous obtenons le graphe pondéré
suivant:

\begin{verbatim}
## # A tbl_graph: 148 nodes and 2378 edges
## #
## # A directed simple graph with 1 component
## #
## # Node Data: 148 x 3 (active)
##   name                       status   is.core
##   <chr>                      <fct>      <dbl>
## 1 mary.hain@enron.com        <NA>           1
## 2 cooper.richey@enron.com    Manager        1
## 3 jeff.dasovich@enron.com    Employee       1
## 4 robert.badeer@enron.com    Director       1
## 5 kevin.hyatt@enron.com      Director       1
## 6 larry.f.campbell@enron.com Employee       1
## # ... with 142 more rows
## #
## # Edge Data: 2,378 x 7
##    from    to sender_id  receiver_id is.sender.core is.receiver.core weight
##   <int> <int> <chr>      <chr>                <dbl>            <dbl>  <dbl>
## 1     1     2 mary.hain~ cooper.ric~              1                1      2
## 2     1     3 mary.hain~ jeff.dasov~              1                1     93
## 3     1     4 mary.hain~ robert.bad~              1                1     82
## # ... with 2,375 more rows
\end{verbatim}

où les nœuds sont les employés, les arêtes les courriers électroniques
échangés et la pondération le nombre de courriers électroniques échangés
entre deux employés. Nous analysons uniquement les employés identifiés
comme le noyau de l'entreprise.

Voici quelques statistiques descriptives de base de ce graphe:

\begin{verbatim}
## # A tibble: 1 x 6
##   mean_degree mean_edge_bet median_degree median_edge_bet   min   max
##         <dbl>         <dbl>         <dbl>           <dbl> <dbl> <dbl>
## 1        16.1          366.            13              13     0    75
\end{verbatim}

\includegraphics{Rapport_socsem_Enron_files/figure-latex/unnamed-chunk-6-1.pdf}

Ensuite, nous générons le même tableau que dans Hardin et al. (voir
Hardin et al.~2014). Malgré le chevauchement, notre nettoyage produit
une table assez différente. Personnellement, je ne crois pas que ce soit
un enjeu majeur.

\begin{verbatim}
## # A tibble: 10 x 4
##    Degree           EVcent            Closeness      Betweenness     
##    <chr>            <chr>             <chr>          <chr>           
##  1 liz taylor       jeff dasovich     lavorato       kim ward        
##  2 sally beck       james d steffes   louise kitchen louise kitchen  
##  3 lavorato         richard shapiro   barry tycholiz kevin m presto  
##  4 kenneth lay      steven j kean     tana jones     barry tycholiz  
##  5 susan scott      richard b sanders greg whalley   kate symes      
##  6 louise kitchen   mary hain         jason williams fletcher j sturm
##  7 kam keiser       louise kitchen    jonathan mckay hunter s shively
##  8 mike grigsby     david w delainey  stanley horton stanley horton  
##  9 phillip k ellen  robert badeer     chris germany  mike grigsby    
## 10 david w delainey barry tycholiz    susan scott    tana jones
\end{verbatim}

Nous pouvons également consulter nos données regroupées par statut:

\begin{verbatim}
## # A tibble: 10 x 8
##    status     n mean_degree mean_edge_bet median_degree median_edge_bet
##    <fct>  <int>       <dbl>         <dbl>         <dbl>           <dbl>
##  1 CEO        4       47.2          494.           44.5            44.5
##  2 Direc~    14        8.93         295.            6.5             6.5
##  3 Emplo~    40       14.2          297.           12.5            12.5
##  4 In Ho~     1        9             85.6           9               9  
##  5 Manag~    14       18            454.           16              16  
##  6 Manag~     3       12            147.            6               6  
##  7 Presi~     4       30.8          886.           25              25  
##  8 Trader    13        9.08         193.            7               7  
##  9 Vice ~    23       19.5          582.           21              21  
## 10 <NA>      32       16.0          308.           12              12  
## # ... with 2 more variables: min <dbl>, max <dbl>
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{knitr}\OperatorTok{::}\KeywordTok{include_graphics}\NormalTok{(}\KeywordTok{paste0}\NormalTok{(main_path, }\StringTok{"/figs/degree_by_status.png"}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics[width=29.17in]{/home/jonathan/Documents/BIN/ssn_enron/figs/degree_by_status}

En regardant la matrice d'adjacence:

\includegraphics{Rapport_socsem_Enron_files/figure-latex/unnamed-chunk-11-1.pdf}

\hypertarget{visualiser-les-communautuxe9s-sociales}{%
\subsection{Visualiser les communautés
sociales}\label{visualiser-les-communautuxe9s-sociales}}

Nous avons utilisé 4 méthodes de détection de communautés différentes
pour détecter les communautés sociales:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \texttt{Infomap}: community strucure that minimized the expected
  description lenght of a random walker.
\item
  \texttt{Eigen}: Community structure based on eigenvectors of matrices.
\item
  \texttt{Walktrap}: community structure based on random walks.
\item
  \texttt{Fast-Greedy}: Community structure based on the optimization of
  modularity.
\end{itemize}

Voir {[}\url{https://igraph.org/c/doc/igraph-Community.html}{]} pour les
détails.

Notez que chacune arrive à unu nombre de communautés différent et que
tout l'appartenance à une communauté est exclusive.

\includegraphics[width=62.5in]{/home/jonathan/Documents/BIN/ssn_enron/figs/community_discriminative}

Toutes les visualisations précédentes ont agrégé le réseau entier dans
l'ensemble du temps. Nous pouvons prendre des ``photos dans le temps''
pour voir comment l'échange de courriers électroniques évolue dans le
temps:

\includegraphics[width=29.17in]{/home/jonathan/Documents/BIN/ssn_enron/figs/time_community_edge_bet1}

Chaque graphe représente une semaine d'échange de courriers
électroniques, commencant le ``2001-10-03'' (36e semaine depuis le début
du jeu de donnés) et finissant le ``2001-12-01''. Nous avons utilisé la
l'algorithme basé sur \texttt{group\ infomap}. Notez que les communautés
ne changent pas au travers le temps. Ce n'est pas vraiment un ``graphe
temporel'' à proprement parlé. Nous calculons plutôt les communautés une
fois sur l'ensemble du réseau, puis examinons l'évolution des
interactions au fil du temps.

\hypertarget{analyse-par-moduxe8le-de-bloc-stochastique}{%
\subsubsection{Analyse par modèle de bloc
stochastique}\label{analyse-par-moduxe8le-de-bloc-stochastique}}

Nous montrons maintenant l'approche stochastique du blockmodeling. La
visualisation suivante est basée sur la méthode «nested stochastic block
models», telle qu'implémentée par Tiago Peixoto
({[}\url{https://skewed.de/tiago}{]}):

\includegraphics[width=10.42in]{/home/jonathan/Documents/BIN/ssn_enron/figs/enron_weighted_hSBM}

Nous trouvons les 12 communautés suivantes, que nous utiliserons comme
mesure de proximité sociale plus tard dans le réseau socio-sémantique.

\begin{verbatim}
## Parsed with column specification:
## cols(
##   X1 = col_double(),
##   name = col_character(),
##   status = col_character(),
##   is.core = col_double(),
##   community_level_0 = col_double()
## )
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## # A tibble: 148 x 4
##    name                       status         is.core community_level_0
##    <chr>                      <chr>            <dbl>             <dbl>
##  1 mary.hain@enron.com        <NA>                 1                 0
##  2 cooper.richey@enron.com    Manager              1                 1
##  3 jeff.dasovich@enron.com    Employee             1                 2
##  4 robert.badeer@enron.com    Director             1                 0
##  5 kevin.hyatt@enron.com      Director             1                 3
##  6 larry.f.campbell@enron.com Employee             1                 4
##  7 kimberly.watson@enron.com  <NA>                 1                 4
##  8 lindy.donoho@enron.com     Employee             1                 2
##  9 susan.scott@enron.com      <NA>                 1                 5
## 10 steven.harris@enron.com    Vice President       1                 5
## # ... with 138 more rows
\end{verbatim}

Avant de passer à l'analyse sémantique, notez que l'un des avantages de
cette approche est de modéliser si les employés appartiennent à des
communautés différentes en même temps.

\includegraphics{/home/jonathan/Documents/BIN/ssn_enron/figs/enron-sbm-marginals.png}

\hypertarget{analyse-suxe9mantique-des-topics}{%
\subsection{Analyse sémantique des
topics}\label{analyse-suxe9mantique-des-topics}}

Pour le moment, nous utilisons le \texttt{topic\ modeling} comme proxy
pour la similarité sémantique. L'idée est que la LDA trouvera des termes
qui, selon nous, constitueraient des sujets cohérents pour chaque
courrier électronique échangé. Après quelques ajustements de paramètres
(appelés cohérence sémantique, voir
{[}\url{https://dl.acm.org/citation.cfm?id=2145462}{]}), nous trouvons
que dans l'ensemble du corpus, nous pourrions avoir au moins 50 sujets.
Il convient de noter que tous les sujets ne sont pas pertinents, les
plus répandus tendant à désigner des sujets plutôt abstraits alors que
les sujets moins courants tendent à être plus techniques:

\includegraphics[width=62.5in]{/home/jonathan/Documents/BIN/ssn_enron/figs/top20_prevalence_topics(50)}

Il reste à trouver les bonnes étiquettes pour définir chaque sujet, mais
nous n'en sommes pas encore là. Une autre façon de visualiser les
topics:

\begin{verbatim}
## # A tibble: 6 x 9
## # Groups:   sender_id, week [3]
##   topic gamma sender_id core_sender_name terms date               
##   <int> <dbl> <chr>     <chr>            <chr> <dttm>             
## 1     1 0.259 jeffrey.~ jeffrey_shankman mess~ 2001-10-26 00:00:00
## 2     1 0.687 jane.tho~ jane_tholt       mess~ 2001-11-12 00:00:00
## 3     1 0.687 jane.tho~ jane_tholt       mess~ 2001-11-12 00:00:00
## 4     1 0.687 jane.tho~ jane_tholt       mess~ 2001-11-12 00:00:00
## 5     1 0.196 jane.tho~ jane_tholt       mess~ 2001-11-08 00:00:00
## 6     1 0.431 jane.tho~ jane_tholt       mess~ 2001-11-06 00:00:00
## # ... with 3 more variables: week <dttm>, text <chr>, message_id <dbl>
\end{verbatim}

Et une autre:

\includegraphics[width=62.5in]{/home/jonathan/Documents/BIN/ssn_enron/figs/top_8_ldatopic50}

\hypertarget{analyse-sociosuxe9mantique-analysis}{%
\subsection{Analyse sociosémantique
analysis}\label{analyse-sociosuxe9mantique-analysis}}

Finalement! Nous arrivons à la partie intéressante. Nous sommes
maintenant en possession de la matrice suivante qui est similaire à
l'article de Young et al.
{[}\url{https://www.biorxiv.org/content/10.1101/754077v1}{]} sur le
réseau mutualist des plantes-pollinisateurs. L'idée est que, comme la
relation mutualiste entre plantes et insectes, il y aurait une relation
mutualiste entre les topics et individus. La coévolution entre socio et
sémantique pourrait ête examiner en regardant dans le temps comment ces
deux systèmes s'informent mutuellement. Voici notre matrice:

\begin{verbatim}
## Parsed with column specification:
## cols(
##   .default = col_double()
## )
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## See spec(...) for full column specifications.
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## # A tibble: 6 x 109
##   topic andrea_ring andrew_lewis andy_zipper barry_tycholiz benjamin_rogers
##   <dbl>       <dbl>        <dbl>       <dbl>          <dbl>           <dbl>
## 1     1           0            0           0             77               7
## 2     2           0            0          14              0               0
## 3     3           0            0          14              0               0
## 4     4           0            0           0              0               0
## 5     5           0            0           7              0               0
## 6     6           0            0           0              0               0
## # ... with 103 more variables: bill_rapp <dbl>, brad_mckay <dbl>,
## #   cara_semperger <dbl>, charles_weldon <dbl>, chris_dorland <dbl>,
## #   chris_germany <dbl>, danny_mccarty <dbl>, daren_farmer <dbl>,
## #   darrell_schoolcraft <dbl>, darron_giron <dbl>, david_delainey <dbl>,
## #   debra_perlingiere <dbl>, diana_scholtes <dbl>, don_baughman <dbl>,
## #   `doug_gilbert-smith` <dbl>, drew_fossum <dbl>, dutch_quigley <dbl>,
## #   elizabeth_sager <dbl>, eric_bass <dbl>, eric_saibi <dbl>,
## #   errol_mclaughlin <dbl>, fletcher_sturm <dbl>, geir_solberg <dbl>,
## #   geoff_storey <dbl>, gerald_nemec <dbl>, greg_whalley <dbl>,
## #   harry_arora <dbl>, hunter_shively <dbl>, james_derrick <dbl>,
## #   james_steffes <dbl>, jane_tholt <dbl>, jason_williams <dbl>,
## #   jason_wolfe <dbl>, jay_reitmeyer <dbl>, jeff_dasovich <dbl>,
## #   jeff_king <dbl>, jeffrey_shankman <dbl>, jim_schwieger <dbl>,
## #   joe_parks <dbl>, john_arnold <dbl>, john_forney <dbl>,
## #   john_griffith <dbl>, john_hodge <dbl>, john_zufferli <dbl>,
## #   jonathan_mckay <dbl>, kam_keiser <dbl>, kay_mann <dbl>,
## #   keith_holst <dbl>, kevin_hyatt <dbl>, kevin_presto <dbl>,
## #   kevin_ruscitti <dbl>, kim_ward <dbl>, kimberly_watson <dbl>,
## #   larry_may <dbl>, lindy_donoho <dbl>, lisa_gang <dbl>,
## #   liz_taylor <dbl>, louise_kitchen <dbl>, lynn_blair <dbl>,
## #   marie_heard <dbl>, mark_haedicke <dbl>, mark_mcconnell <dbl>,
## #   mark_whitt <dbl>, matt_smith <dbl>, matthew_lenhart <dbl>,
## #   michelle_cash <dbl>, michelle_lokay <dbl>, mike_grigsby <dbl>,
## #   mike_maggi <dbl>, patrice_mims <dbl>, paul_barbo <dbl>,
## #   paul_lucci <dbl>, peter_keavey <dbl>, phillip_allen <dbl>,
## #   phillip_love <dbl>, randall_gay <dbl>, richard_sanders <dbl>,
## #   richard_shapiro <dbl>, rick_buy <dbl>, rod_hayslett <dbl>,
## #   sally_beck <dbl>, sandra_brawner <dbl>, sara_shackleton <dbl>,
## #   scott_neal <dbl>, sean_crandall <dbl>, shelley_corman <dbl>,
## #   stacey_white <dbl>, stacy_dickson <dbl>, stanley_horton <dbl>,
## #   stephanie_panus <dbl>, steven_harris <dbl>, steven_kean <dbl>,
## #   susan_bailey <dbl>, susan_pereira <dbl>, susan_scott <dbl>,
## #   tana_jones <dbl>, theresa_staab <dbl>, thomas_martin <dbl>,
## #   tom_donohoe <dbl>, tori_kuykendall <dbl>, ...
\end{verbatim}

où sur l'axe «y», nous avons les topics, et sur l'axe «x», les employés.
Les cellules représentent le nombre d'interactions entre les employés et
le topic. Nous pourrions interpréter cela comme le nombre de fois qu'un
employé a «visité» (ou polinnisé, comme indiqué dans l'article sur le
réseau mutuel plantes-pollinisateurs) un sujet donné. Ainsi, il est
possible d'examiner la fréquence d'interaction entre les topic visités
et membres d'une communauté:

\begin{verbatim}
## # A tibble: 597 x 3
## # Groups:   topic [50]
##    topic community_level_0     n
##    <int>             <dbl> <int>
##  1     1                 0    21
##  2     1                 1    51
##  3     1                 2   115
##  4     1                 3   254
##  5     1                 4    53
##  6     1                 5    11
##  7     1                 6   187
##  8     1                 7    25
##  9     1                 8    70
## 10     1                 9    57
## # ... with 587 more rows
\end{verbatim}

Malheureusement, je n'ai toujours pas réussi à faire converger les
inférences du modèle pour connaître les paramètres d'intérêts latents
(mu\_ij serait dans notre cas le nombre moyen de visites d'un employé à
un topic). Je suis maintenant à ce stade. J'ai contacté l'auteur de
l'article pour savoir si l'idée faisant sens et il a répondu que oui, le
modèle a le potentiel de marcher dans notre situation. Cela dit, les
données sont différentes des siennes et nous devrons probablement
modifier le modèle pour qu'il fonctionne correctement!

\hypertarget{en-conclusion}{%
\subsubsection{En Conclusion}\label{en-conclusion}}

Il reste à voir si vous trouvez que ma logique tient aussi! N'hésitez
pas si vous avez des commentaires et/ou des critiques sur les étapes
précédentes. Le schéma est un peu compliqué dans son ensemble, mais je
pense que la modélisation de la coévolution socio-sémantique est un
problème difficile en soi. Avec ce document, j'espère que nous aurons
une base commune pour discuter des prochaines étapes et voir dans quelle
direction le projet peut se poursuivre.





\newpage
\singlespacing 
\end{document}
